\section{Budu ti hrát, Hospodine, před anděly -- Naučte se zpívat žalmy}

\paragraph{Cíl:}
osvojit si techniku zpěvu žalmů na vybrané chorální nápěvy

\paragraph{Motivace:}

\begin{todo}{}
  citát z VPDMC o hudebním charakteru žalmů
\end{todo}

\paragraph{Potřeby:}
bible;
pro každého žalmy kompletáře a přehled žalmových nápěvů
(viz zpěvníček);
podle potřeby nějaký hudební nástroj na předehrání melodií a udání tónu.

Do větší nebo pěvecky spíše slabé skupiny může být vhodné
mít zajištěný doprovod na varhany/klávesy,
ale standardně počítáme s malou skupinou, která je zvyklá alespoň
trochu společně zpívat, a se zpěvem a capella.

\paragraph{Příprava:}
vedoucí programu se musí zpěv žalmů nejprve naučit sám;
je praktické, když k sobě má ještě alespoň jednoho pomocníka,
který techniku rovněž předem ovládá.

\paragraph{Aktivita:}
Můžete začít vyhledáním a přečtením některých míst z Písma,
kde lid Staré smlouvy zpíval žalmy
a kde tak činil i Ježíš se svými učedníky a později raná církev.

Seznam každé místo uvádí dvojmo -- jednak jako samotný verš
zmiňující zpěv žalmů, jednak jako oddíl, kde je verš zasazen
do kontextu. Starším a v Písmu zběhlejším účastníkům je možné
zadat jen verš a kontext je nechat vhodně určit samotné;
mladším a méně zběhlým je vhodnější zadat rovnou vymezené úryvky.

\begin{todo}{}
  reprezentativní výběr biblických míst
\end{todo}

\begin{itemize}
\item Kdy a kde se žalmy zpívaly?
\item Kdo je zpíval?
\item Z jakých pohnutek?
\item Co se dočteme o tom, \emph{jak} se žalmy zpívaly?
\end{itemize}

Odpovědi na otázky je možné hledat v malé skupině společně,
nebo menší skupinky nechat vylosovat biblický text,
dobře si ho přečíst, otázky zodpovědět a potom to,
co říká o zpěvu žalmů, představit ostatním.



\paragraph{Varhanní doprovody:}
Pokud usoudíte, že bez varhanního doprovodu se při zpěvu
žalmů neobejdete, nabízíme výběr publikací, větším dílem
dostupných na internetu, kde jsou pro použité nápěvy
rozepsané doprovody:

\begin{todo}{}
  výběr relativně dostupných (internet, knihovny) publikací
  s varhanními doprovody žalmů
\end{todo}
